{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ ít", "question": "Em sinh bé được 4 tuần và đang cố gắng rèn bé tự ngủ theo hướng dẫn trên trang web của bệnh viện mình.Sáng bé dậy lúc 6h và bắt đầu buồn ngủ vào 8 hoặc 9h. Nếu bế thì bé ngủ, nhưng đặt xuống là bé tỉnh. Và cứ như vậy cho đến 1 2h chiều. Em không biết làm thế nào để bé vào giấc sâu dù đã làm đúng như hướng dẫn, hay bế bé cả tiếng đồng hồ. Còn các buổi khác thì bé thức chơi, rồi vào giấc rất nhanh. Chỉ mỗi buổi sáng là như thế. Em rất mong nhận được sự tư vấn của bac sĩ. Em xin chân thành cám ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Để rèn ngủ, trước tiên cần tập nếp sinh hoạt cố định cho bé. Ngày của bé bắt đầu lúc 6 giờ thì 18 giờ sẽ bắt đầu ngủ đêm. Nếp sinh hoạt cho bé 4 tuần tuổi như sau:,Ngày bé bú 3 giờ/ lần, sau bú bé chơi chút rồi ngủ 1 giấc khoảng 1 tiếng rưỡi đến 2 tiếng. Như vậy giờ dậy bú sẽ lần lượt là 6 giờ, 9 giờ, 12 giờ, 15 giờ, 16 giờ, 18 giờ. Bé ngủ  3 giấc 1.5 tiếng, sau cữ ăn 16 giờ bé có thể chơi 1 chút và ngủ 1 giấc 30 phút sau đó dậy, đi tắm, bú cữ 18 giờ rồi đi ngủ. Đêm bé bú 2 lần vào lúc 21-22 giờ và lúc 1-2 giờ sáng. Đêm bé ngủ liên tục, không chơi.,Cần tạo tín hiệu cho bé biết đến giờ đi ngủ. Bé 4 tuần tuổi ngủ thường chới với tay chân nên rất dễ giật mình. Mẹ nên quấn khăn nhẹ nhàng giúp giữ tay bé áp vào người. Kéo rèm lại để giảm ánh sáng, giữ căn phòng mát và yên tĩnh. Chọn 1 bài nhạc không lời nhẹ nhàng riêng biệt để khi bật lên bé nghe sẽ biết đến giờ ngủ. Mẹ có thể bế bé trong tay đến khi bé mơ màng nhưng vẫn chưa ngủ thì đặt bé lên giường. Dùng gối chặn cho bé nằm hơi nghiêng. Vỗ nhịp nhàng vào mông bé để trấn an. Tuyệt đối không bế đến khi bé ngủ say vì bé sẽ ngủ phụ thuộc vào việc bế, khi đặt xuống giường bé sẽ tỉnh ngay.,Bé 4 tuần mà mẹ để cho bé thức đến 3 tiếng là quá lâu, khiến não bé trở nên quá phấn khích, rất khó vào giấc ngủ. Mẹ nên tập nhận ra dấu hiệu buồn ngủ của con, ví dụ như ngáp, giụi mắt… để nhanh chóng cho con đi ngủ ngay.,Chúc bạn thành công.,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ D,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-it-26059/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đã ợ hơi sau bú nhưng vẫn bị đầy hơi, chướng bụng", "question": "Bé em nay được 2 tháng, nửa tháng nay bé cứ bị đầy hơi, chướng bụng khoảng từ 16h- 22h, sau bú em bế bé đã ợ rồi mà sao bụng vẫn bị đầy hơi, chướng bụng làm bé khó chịu hôm nào cũng khóc hết. Em không biết như vậy là bé bị gì, bé bú mẹ hoàn toàn ạ. Mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Bé ngày nào cũng khóc 1 giờ cố định, khóc kéo dài trên 3 giờ và kéo dài 2 tuần nay thì có thể bé bị đau bụng kiểu colic. Đau bụng colic sẽ tự hết khi bé được 3-4 tháng tuổi. Tuy nhiên, mẹ vẫn nên đưa con đi khám để xem bé có bệnh lý gì khác không nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-da-o-hoi-sau-bu-nhung-van-bi-day-hoi-chuong-bung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ hay giật mình", "question": "Chào bác sĩ. Bé trai nhà em 9 tháng nặng 8kg7 cao 70cm như vậy có đạt chuẩn chưa ạ? Bé ngủ ban ngày lẫn ban đêm đều hay bị giật mình có khi khóc ít và ngủ lại có khi hoảng hốt và trằn trọc. Ban ngày có khi bé ngủ 2 đến 3h có khi thì bị như vậy. Ban đêm giật mình 3 4 lần. Có phải bé thiếu chất gì không thưa bác sĩ? Bé vẫn bú mẹ và dậm thêm sữa công thức ngày 700 đến 800ml ngày 2 cữ cháo. ", "answer": "Chào bạn,,Cân nặng và chiều cao của bé như vậy là nằm trong giới hạn bình thường. Với lượng ăn hàng ngày khá tốt như vậy thì khả năng bé bị thiếu chất rất ít.,Nếu bé mới bị ngủ giật mình hoảng hốt trong khoảng thời gian gần đây thì mẹ nên tìm hiểu xem gần đây có ai hoặc sự việc gì xảy đến với bé khiến bé hoảng sợ và ám ảnh hay không. Hoặc có thể có xáo trộn gì đó trong gia đình làm chệch nếp sinh hoạt thường ngày của bé, hay bé phải đột ngột xa cách người thường xuyên chăm sóc bé chẳng hạn. Nếu bé đang tập một kỹ năng vận động mới (như tập bò, tập đứng vịn), bé có thể ngồi dậy tập trong lúc đang ngủ khiến bé giật mình và khóc. Nếu vẫn không tìm thấy các nguyên nhân trên, bạn nên đưa bé đến gặp bác sĩ nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-hay-giat-minh-26071/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Chào bác sĩ. Con em tiêm ngừa 30/5 5 trong 1. Giờ em muốn tiêm 6 trong 1 ngày 24/6. Em muốn hỏi bác sĩ là tiêm trước 1 tuần như vậy có được không? Cám ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể tiêm trễ hơn. 1 tháng là thời gian tối thiểu cách mũi tiêm trước.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-26028/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ gắt khi buồn ngủ", "question": "Con em vừa tròn 3 tháng, nhưng mà 3 hôm nay, cứ mỗi lần buồn ngủ là bé khóc nhiều lắm, em giỗ hoài không được, cho ti bé không ti mà cứ giẫy lên khóc, đặt lên nôi cũng vậy, bé khóc phải gần 30ph tới khi nào mệt buồn ngủ lắm mới thôi. Bé hay bị giật mình trong lúc ngủ nữa, em nghe nói đó là triệu chứng thiếu canxi, nếu đó là chứng thiếu canxi thì em có thể bổ sung canxi bằng cách nào ngoài tôm cua cá không ạ, vì nuớc biển nhiễm độc nên em không dám ăn. Em cảm ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn,,Ngoài nguyên nhân thiếu canxi, bé còn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bé được chẩn đoán và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-gat-khi-buon-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thở khò khè", "question": "Bé nhà em đã được 15 ngày tuổi, sinh mổ. 1 tuần trở lại khi cho bé bú bình, em thấy mỗi lần bú gần hết bình sữa bé có hiện tượng thở khò khè cảm giác như có dịch đờm trong họng của bé. Em thấy rất lo lắng xin bác sĩ tư vấn giúp em. Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn và chỉ bú ở tư thế ngồi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tho-kho-khe-25985/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không tự đi ngoài", "question": "Bé nhà em vừa bú mẹ vừa bú thêm sữa công thức vì sữa mẹ không đủ cho bé bú, bé được 2 tháng tuổi rồi nhưng mỗi lần bú chỉ có 60 mL thôi. Cho em hỏi làm sao để bé bú được nhiều hơn, có phải do sữa công thức bé không thích nên bú ít hay bé bị gì?Bé nhà em không tự đi ị được. Lần nào 2-3 ngày em cũng si và tọt tam bông giúp bé đi, trong khi phân của bé sệt và vàng chứ không bị vón cục. Em không biết như vậy đường ruột bé có bị gì không?", "answer": "Chào bạn,,Lượng sữa bé bú mỗi lần không quan trọng bằng việc bé có lên cân đủ tiêu chuẩn hay không. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì sẽ đi cầu dễ hơn. Bạn nên uống thêm sữa dành cho phụ nữ mang thai và cho con bú, ăn thêm thịt bò, trứng, uống nhiều nước và cho bé bú mẹ thật nhiều lần trong ngày sẽ có đủ sữa cho bé bú. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-tu-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Phân sống và cách điều trị?", "question": "Bé gái nhà em được 16 tháng tuổi, cao 76cm, nặng 10,5kg. 2 tháng gần đây em thấy cháu có biểu hiện đi phân sống (ăn rau băm khi đi ngoài cũng ra nguyên lá rau đã băm nhỏ tí, hay ăn cà chua cũng vậy…) tuy nhiên phân vẫn thành khuân, không bị táo. Em đã cho cháu uống men tiêu hoá Antibio 1 gói/ngày, sau đó lại uống thêm 2 gói/ ngày và uống thêm vitamin D (Sterogyl 2000000 UI) 2 giọt/ngày. Mấy hôm nay cháu có biểu hiện đi ngoài phân lỏng và vẫn sống phân như trước. Vậy cháu nhà em đang mắc bệnh gì? Hướng điều trị ra sao? em xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Bé đang bị rối loạn tiêu hóa. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để được bác sĩ chẩn đoán và kê toa điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phan-song-va-cach-dieu-tri/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị rụng tóc", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 8 tháng 15 ngày. Lúc sanh 3kg5 bé trai và hiện giờ là 8kg7. Bé bú sữa công thức và sữa mẹ cả ngày và đêm khoảng 800ml sữa và ăn dặm 2 cử cháo. Em cũng có uống thêm canxi và phơi nắng cho bé ngày 15ph. Nhưng em thấy tóc bé bị rụng lưa thưa nhiều lỏm trên đầu. Bé ngủ sáng và trưa mổi cử khoảng 2 giờ tối 9h ngủ sáng 5h30 dậy. Bé phát triển vận động khá tốt đến nay bé đã bò và tự ngồi vững bám khung củi tự đứng lên. Em xin hỏi bé rụng tóc như vậy có phải thiếu chất gì không thưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Có nhiều nguyên nhân làm bé bị rụng tóc như rụng tóc sinh lý, thiếu sắt, thiếu vitamin D, do xà-bông gội đầu…Bạn có thể tăng thêm các thực phẩm giàu chất sắt cho bé, đổi dầu gội đầu cho bé…,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-rung-toc-25970/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tạo thói quen tự ngủ cho bé", "question": "Em sinh bé được 3 tuần, em có đọc trong web của bv, có nói cách rèn cho bé tự ngủ, là từ tuần 6-8. Em muốn hỏi, mình bắt đầu tập cho bé từ tuần thứ 6 hay ngay từ khi bé sinh ra (vì em đọc thời gian rèn cho bé quan trọng là trong 8 tuần đầu). Bé nhà em mỗi lần gắt ngủ 2,3 h. Bế trên tay thì ngủ gà ngủ vịt, nhưng cứ đặt xuống bé lại ăn vạ. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tập cho bé ngủ ngoan càng sớm càng tốt, không để muộn hơn 8 tuần tuổi vì khi đó bé đã hình thành thói quen ngủ của mình.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-thoi-quen-tu-ngu-cho-be/"}
